{
  "theme": [
    {
      "Questions": {
        "theme": [
          {
            "Question": "Quel est le terme géologique pour le mouvement des plaques tectoniques de la Terre?",
            "TrueAnswer": "Tectonique des plaques",
            "FalseAnswer": [
              "Cycle des roches",
              "Dérive glaciaire",
              "Dépôt de sédiments"
            ],
            "Explanation": "La tectonique des plaques est la théorie expliquant le mouvement de la lithosphère terrestre et la formation des continents, des montagnes et des bassins océaniques."
          },
          {
            "Question": "Quel est le processus d'altération physique qui brise les roches en petits morceaux?",
            "TrueAnswer": "Érosion",
            "FalseAnswer": [
              "Dépôt",
              "Volcanisme",
              "Gel-dégel"
            ],
            "Explanation": "L'érosion implique le déplacement des sédiments par l'eau, le vent ou la glace, conduisant à la modification graduelle de la surface terrestre au fil du temps."
          },
          {
            "Question": "Quel terme décrit le déplacement progressif des pôles magnétiques de la Terre?",
            "TrueAnswer": "Renversement géomagnétique",
            "FalseAnswer": [
              "Précession des pôles",
              "Déclinaison magnétique",
              "Gyre géostrophique"
            ],
            "Explanation": "Le renversement géomagnétique fait référence à l'inversion périodique du champ magnétique terrestre, avec des preuves trouvées dans les bandes magnétiques du plancher océanique."
          },
          {
            "Question": "Quel est le terme pour le processus de transport descendant du sol et des matériaux rocheux par gravité?",
            "TrueAnswer": "Dégradation des masses",
            "FalseAnswer": [
              "Dépôt de loess",
              "Érosion glaciaire",
              "Dissolution karstique"
            ],
            "Explanation": "La dégradation des masses inclut divers types de mouvements de pente, tels que les glissements de terrain, les chutes de rochers et les glissements, contribuant aux changements du paysage."
          },
          {
            "Question": "Quel événement géologique est caractérisé par la libération soudaine d'énergie dans la croûte terrestre?",
            "TrueAnswer": "Tremblement de terre",
            "FalseAnswer": [
              "Tsunami",
              "Ouragan",
              "Éruption volcanique"
            ],
            "Explanation": "Les tremblements de terre résultent de la libération rapide de stress accumulé dans la croûte terrestre, provoquant des secousses telluriques et des dommages structurels potentiels."
          },
          {
            "Question": "Quel ancien supercontinent s'est finalement fragmenté pour former les continents actuels?",
            "TrueAnswer": "Pangée",
            "FalseAnswer": [
              "Gondwana",
              "Laurasia",
              "Rodinia"
            ],
            "Explanation": "Pangée existait il y a environ 335 millions d'années et a commencé à se fragmenter en masses terrestres distinctes, conduisant à la configuration des continents d'aujourd'hui."
          },
          {
            "Question": "Quel est le terme pour le processus par lequel le vent transporte et dépose du sol et des sédiments?",
            "TrueAnswer": "Érosion éolienne",
            "FalseAnswer": [
              "Dépôt alluvial",
              "Erratique glaciaire",
              "Incision fluviale"
            ],
            "Explanation": "L'érosion éolienne fait référence à la formation des paysages par des processus entraînés par le vent, comprenant la formation de dunes et la création de caractéristiques gréseuses."
          },
          {
            "Question": "Dans quel type d'environnement s'attendrait-on à trouver une karstification caractérisée par des dolines et des grottes?",
            "TrueAnswer": "Terrain calcaire",
            "FalseAnswer": [
              "Caldeira volcanique",
              "Dunes de sable",
              "Plaine alluviale"
            ],
            "Explanation": "Les paysages karstiques se développent dans des régions avec des roches solubles comme le calcaire, où la dissolution des eaux souterraines crée des caractéristiques de surface uniques au fil du temps."
          },
          {
            "Question": "Quel processus implique le mouvement et la formation des dunes dans les environnements désertiques?",
            "TrueAnswer": "Dépôt éolien",
            "FalseAnswer": [
              "Karstification",
              "Érosion fluviale",
              "Retrait glaciaire"
            ],
            "Explanation": "Le dépôt éolien explique l'accumulation de sable et la formation de motifs dunaires distinctifs par des actions vent-transportées."
          },
          {
            "Question": "Quel type de formation terrestre est créé par la fonte et le recul des glaciers?",
            "TrueAnswer": "Moraine",
            "FalseAnswer": [
              "Fjord",
              "Mesa",
              "Butte"
            ],
            "Explanation": "Les moraines sont des formations résultant de l'accumulation de débris glaciaires, y compris le till et les sédiments, lors des périodes d'avancée et de recul des glaciers."
          },
          {
            "Question": "Quel processus naturel contribue à la formation et à l'élargissement des vallées fluviales au fil du temps?",
            "TrueAnswer": "Érosion fluviale",
            "FalseAnswer": [
              "Gel-dégel périglaciaire",
              "Lithification",
              "Érosion par marée"
            ],
            "Explanation": "L'érosion fluviale implique l'élimination graduelle de la roche et du sol par l'action des rivières, conduisant à la formation et à l'approfondissement des vallées et des gorges fluviales."
          },
          {
            "Question": "Dans quelle région géographique s'attendrait-on à trouver des preuves de rebond isostatique?",
            "TrueAnswer": "Paysages post-glaciaires",
            "FalseAnswer": [
              "Zones volcaniques actives",
              "Dorsales médio-océaniques",
              "Forêts tropicales"
            ],
            "Explanation": "Le rebond isostatique se produit dans des zones précédemment glacées, où la croûte terrestre se soulève lentement en réponse à la fonte des calottes glaciaires continentales."
          },
          {
            "Question": "Quel est le processus par lequel les organismes marins accumulent des couches de carbonate de calcium, contribuant à la formation de calcaire?",
            "TrueAnswer": "Sédimentation biogénique",
            "FalseAnswer": [
              "Évents hydrothermaux",
              "Dépôt évaporitique",
              "Fracturation cryogénique"
            ],
            "Explanation": "La sédimentation biogénique implique l'accumulation de restes squelettiques et de coquilles marins, conduisant à la formation de roches calcaires."
          },
          {
            "Question": "Quel phénomène décrit l'enfoncement progressif des zones côtières en raison de divers facteurs comme la subsidence tectonique et la compaction des sédiments?",
            "TrueAnswer": "Subsidence côtière",
            "FalseAnswer": [
              "Hausse eustatique du niveau de la mer",
              "Expansion thermique",
              "Blanchissement des coraux"
            ],
            "Explanation": "La subsidence côtière entraîne l'abaissement relatif de la terre par rapport au niveau de la mer, impactant les écosystèmes côtiers et augmentant le risque d'inondations."
          },
          {
            "Question": "Quel processus naturel contribue à la formation d'atolls coralliens et d'îles barrières au fil du temps?",
            "TrueAnswer": "Accrétion",
            "FalseAnswer": [
              "Enlèvement",
              "Inversion",
              "Exfoliation"
            ],
            "Explanation": "L'accrétion implique l'accumulation progressive de sédiments et de matières organiques, conduisant à la formation et à l'expansion d'atolls coralliens et d'îles barrières."
          },
          {
            "Question": "Quelle caractéristique résulte de l'accumulation et de la compaction de matières organiques dans les environnements de zones humides?",
            "TrueAnswer": "Tourbière",
            "FalseAnswer": [
              "Cône alluvial",
              "Lac en croissant",
              "Inselberg"
            ],
            "Explanation": "Les tourbières se forment dans des zones saturées d'eau où la matière végétale s'accumule au fil du temps, se compacte et subit une décomposition partielle, créant des couches de tourbe."
          },
          {
            "Question": "Quel facteur climatique joue un rôle significatif dans la formation du pavage désertique et des ventifacts?",
            "TrueAnswer": "Érosion éolienne",
            "FalseAnswer": [
              "Crues éclair",
              "Thawing du pergélisol",
              "Fusion des eaux de fonte glaciaire"
            ],
            "Explanation": "L'érosion éolienne façonne les paysages désertiques en éliminant les particules fines et en laissant derrière des sédiments grossiers, conduisant à la formation de pavage désertique et de ventifacts."
          },
          {
            "Question": "Quel type de formation terrestre résulte de la dissolution du gypse et du calcaire par les eaux souterraines?",
            "TrueAnswer": "Grotte karstique",
            "FalseAnswer": [
              "Mesa verde",
              "Drumlin",
              "Esker"
            ],
            "Explanation": "Les grottes karstiques se forment par la dissolution chimique de roches solubles, créant des cavernes souterraines, des stalactites et d'autres caractéristiques distinctives."
          },
          {
            "Question": "Quel est le terme pour le lent mouvement descendant du sol et des roches meubles sous l'effet des forces gravitationnelles?",
            "TrueAnswer": "Fluage",
            "FalseAnswer": [
              "Solifluxion",
              "Avalanche",
              "Glissement de terrain"
            ],
            "Explanation": "Le fluage implique le déplacement graduel des matériaux en surface, souvent imperceptible mais capable d'influencer l'évolution du paysage sur des périodes étendues."
          },
          {
            "Question": "Quel processus conduit à la formation de geysers par l'interaction des eaux souterraines avec des roches chaudes?",
            "TrueAnswer": "Activité hydrothermale",
            "FalseAnswer": [
              "Éruption volcanique",
              "Sublimation",
              "Cryoséisme"
            ],
            "Explanation": "L'activité hydrothermale implique la circulation de l'eau à travers des roches chauffées géothermiquement, résultant en l'expulsion périodique de vapeur et d'eau sous forme de geysers."
          }
        ]
      }
    }
  ]
}